\begin{question}[section=1,subtitle={Frequenzbereichsanalyse},difficulty=3,mode=exm,type=mdl,tags={}]
	Wie erfolgt bei dem Nichtparametrischen Verfahren die Bestimmung mittels harmonischen Funktionen und mittels ETFE? 
\end{question}
\begin{solution}
\newline
\noindent\textbf{Bestimmung mittels harmonischen Funktionen}\newline
	Eine harmonische Eingangsfolge erzeugt an einem LTI-System immer eine harmonische Ausgansfolge.
			\begin{align}
				u_k &= U \mathrm{sin}(\omega_0 k T_a)\\
				y_k &= Y \mathrm{sin}(\omega_0 k T_a + \varphi) + v_k\\
				    &= Y_c \mathrm{cos}(\omega_0 k T_a) + Y_s \mathrm{sin}(\omega_0 k T_a) + v_k
			\end{align}
			Die obige Aufteilung des Ausgangs über die Identität
			\begin{equation}
				\mathrm{sin}(x+\varphi) = \mathrm{sin}(x) \mathrm{cos}(\varphi) + \mathrm{cos}(x) \mathrm{sin}(\varphi)
			\end{equation} erlaubt es anstatt den Parametern $[Y,\varphi]$ die Parameter $[Y_c, Y_s]$ zu bestimmen. (Anm: die Parameter $[Y,\varphi]$ sind genau die zu einer Frequenz gehörenden Werte im Bodediagramm) Letztere gehen linear in die Ausgangsgleichung ein (nicht im arg vom sin), und sind deshalb leichter zu bestimmen. Wenn man jetzt 
			\begin{equation}
				\hat{y}_k = \hat{Y}_c \mathrm{cos}(\omega_0 k T_a) + \hat{Y}_s \mathrm{sin}(\omega_0 k T_a)
			\end{equation}
			als Schätzung ansetzt, und den quadratischen Fehler der Schätzung als Gütefunktional minimiert
			\begin{equation}
				\min_{\hat{Y}_c, \hat{Y}_s} \frac{1}{N} \sum_{k=0}^{N-1} (y_k - \hat{y}_k)^2
			\end{equation}
			kommt man auf 
			\begin{align}
				\hat{Y}_c &= \frac{2}{N} \sum_{k=0}^{N-1} y_k \mathrm{cos}(\omega_0 k T_a)\\
				\hat{Y}_s &= \frac{2}{N} \sum_{k=0}^{N-1} y_k \mathrm{sin}(\omega_0 k T_a),
			\end{align}
			was im wesentlichen der DFT entspricht:
			\begin{equation}
				\frac{Y_n}{U_n} = \frac{\mathrm{DFT}\left((y_k)\right)}{\mathrm{DFT}\left((u_k)\right)} = |\hat{G}| e^{arg(\hat{G})}
			\end{equation}
\noindent\textbf{Bestimmung mittels ETFE}\newline
ETFE isteine Abkürzung für \emph{empirical transfer function estimate}. Man nutzt die Linearität und Zeitinvarianz des untersuchten Systems aus, indem man statt mehreren harmonischen Eingangsfolgen hintereinander eine einzige Eingangsfolge aufschaltet, die aber mehrere Frequenzen beinhaltet. Beispiele für solche Signale sind
\begin{compactitem}
	\item \textbf{Impuls:} Mathematisch ideale Funktionen hätten ein konstantes Spektrum: z.B. ein Dirac-Puls oder ideales weißes Rauschen. Diese sind aber nicht realisierbar. 
	\item \textbf{Chirp-Signal:}
	Eine Schwingung mit linear steigender Frequenz nennt man lineares Chirp. 
	\item \textbf{PRBS-Signal:}
	\emph{pseudo random binary sequence}, hat ähnliche Eigenschaften wie weißes Rauschen
	\item \textbf{3-2-1-Sprung:}
	eine einfach zu implementierende Funktion, siehe Abb. \ref{abb:321sprung}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
				xlabel={$t$},
				ylabel={$u(t)$},
				xmin=-0.1, xmax=8,
				ymin=-3, ymax=4,
				xtick={0,1,2,3,4,5,6,7},
				ytick={-2,-1,0,1,2,3},
				ymajorgrids=true,
				xmajorgrids=true
			]
			
			\addplot[
				color=blue,
				line width=3pt,
				mark=square,
				]
				coordinates {
				(0,0)(0,3)(3,3)(3,-2)(5,-2)(5,1)(6,1)(6,0)
				};
				
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
		\caption{zu A \GetQuestionProperty{counter}{\CurrentQuestionID} 3-2-1-Sprung} \label{abb:321sprung}
	\end{figure} 
\end{compactitem}
Die Bestimmung der geschätzten ÜF erfolgt bei der ETFE genauso wie bei den harmonischen Funktionen eben mittels Diskteter Fouriertransformation, bzw. FFT.
\begin{equation}
	\frac{Y_n}{U_n} = \frac{\mathrm{DFT}\left((y_k)\right)}{\mathrm{DFT}\left((u_k)\right)} = |\hat{G}| e^{arg(\hat{G})}
\end{equation}
Die ETFE funktioniert besonders gut für deterministische (z.B. Chirp) Signale, und etwas weniger gut für stochastische Signale wie PRBS. Bei letzterem kann man Fensterungen verwenden um bessere Ergebnisse zu erhalten.
\newline
\noindent\textbf{Verfahren nach Clary}\newline
Bei den bisherigen Verfahren ist keinerlei a priori Information über das System in unsere Schätzung eingeflossen. Oft kennt man aber wenigstens Teile der Übertragungsfuntion. Diese kann man mit diesem Verfahren als bekannt berücksichtigen, und aus der Schätzung ausklammern. 

Ein Beispiel wäre ein doppelter Integrator, der bei mechanischen Systemen oft auftritt. Mit steigender Frequenz verursacht er 40 dB/Dek Abfall in der Amplitude, was schnell dazu führt das Messrauschen (od. num. Rauschen) dominierend wird.
\noindent
Man definiert die gesuchte Übertragungsfunktion als
\begin{equation}
	G(z) = \frac{z_b(z)}{n_b(z)} G_1(z)
\end{equation}
mit bekanntem Zähler und Nenner und dem unbekannten Teil $G_1$ der ÜF.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=15cm]{\currfiledir clary.pdf}
	\caption{zu A \GetQuestionProperty{counter}{\CurrentQuestionID} Aufbau zu V. nach Clary} \label{abb:clary}
\end{figure}
\noindent
Die Vorfilter definiert man als
\begin{align}
	V_1(z) &= \frac{z_b(z)}{z^n}\\
	V_2(z) &= \frac{n_b(z)}{z^n}
\end{align}
mit dem Nenner so dass die beiden Filter proper werden (Nennergrad $\geq$ Zählergrad).
Jetzt kann man die ETFE wie oben beschrieben anwenden.
\end{solution}
